<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<text author="Drago Jančar" title="Aurore boréale" translator="Andrée Lück Gaye" year="2005"
  publisher="L'Esprit des péninsules" place="Paris">
  <chapter n="1">

    <p xml:id="p1">
      <seg xml:id="s1">Devant la gare, Erdman aperçut la façade sombre d'une maison.</seg>
      <seg xml:id="s2">Tout en haut, deux fenêtres étaient éclairées.</seg>
      <seg xml:id="s3">Pendant un moment, il lui sembla que c'étaient les yeux de la ville qui
        guettaient.</seg>
      <seg xml:id="s4">Il avança dans la rue vide en pataugeant dans la neige fondante.</seg>
      <seg xml:id="s5">Quand il arriva au coin de la maison aux yeux luisants, une silhouette
        vacilla dans l'obscurité.</seg>
      <seg xml:id="s6">La rue était complètement vide et l'apparition se retrouva inopinément devant
        lui.</seg>
      <seg xml:id="s7">Elle devait sortir d'un porche ou de derrière un pilier, ou peut-être du sol.</seg>
      <seg xml:id="s8">Derrière il y avait les façades sombres des vieilles maisons et dans les
        ténèbres matinales, au premier abord, il était quasiment impossible de distinguer la
        silhouette.</seg>
    </p>

    <p xml:id="p2">
      <seg xml:id="s9">– <hi rend="italic">Hristos voskres</hi>, cria l'homme.</seg>
      <seg xml:id="s10"><hi rend="italic">Vaistinu voskres</hi>.</seg>
    </p>

    <p xml:id="p3">
      <seg xml:id="s11">Il chancelait, plié en deux, et ses mains agitées modelaient dans l'air des
        formes obscures.</seg>
      <seg xml:id="s12">Pendant un instant, Erdman eut sans doute peur de cet homme barbu aux
        vêtements usés, il ne comprit sans doute pas le sens précis de ces mots, ni ces mouvements
        et ces gesticulations.</seg>
      <seg xml:id="s13">Sur le moment, il ne put déterminer s'il avait devant lui un homme ivre ou
        dangereux ou un simple d'esprit.</seg>
      <seg xml:id="s14">Il tenta de l'éviter mais celui-ci, d'un bond vif que personne n'aurait pu
        attribuer à une silhouette aussi gauche, lui barra le chemin.</seg>
      <seg xml:id="s15">Erdman avait dans les oreilles le roulement du train, dans les yeux la lueur
        des gares isolées tout au long de la voie et maintenant il était frappé par le silence vide
        de la rue, les façades délabrées de ces maisons inconnues dans le matin sombre, et
        subitement par ce visage déformé, cette silhouette chancelante qui lui barrait la route.</seg>
    </p>

    <p xml:id="p4">
      <seg xml:id="s16">Il posa sa valise dans la neige piétinée et sale.</seg>
      <seg xml:id="s17">Il écouta le silence en attendant qu'une voix humaine sortît encore une fois
        du creux rouge de la bouche qui était devant lui.</seg>
      <seg xml:id="s18">Erdman était fatigué et pendant un moment il lui sembla que la rue se
        dérobait doucement sous ses jambes.</seg>
      <seg xml:id="s19">Il attribua cette impression insolite à son long voyage en train, néanmoins
        il appuya la main contre le mur.</seg>
      <seg xml:id="s20">Encore une fois, le bonhomme se cassa en deux et allongea le cou de sorte
        que son visage se dirigea vers le haut.</seg>
      <seg xml:id="s21">Ensuite, il se redressa et s'approcha.</seg>
      <seg xml:id="s22">Erdman sentit son souffle chaud sur son visage et il eut envie de s'en
        aller.</seg>
      <seg xml:id="s23">De se détourner et de partir.</seg>
      <seg xml:id="s24">Il ne se détourna pas.</seg>
      <seg xml:id="s25">Il ne souleva pas non plus sa valise et ne repoussa pas l'apparition
        matinale</seg>
      <seg xml:id="s26">car, à cet instant, il aperçut ses minuscules pupilles parfaitement calmes.</seg>
      <seg xml:id="s27">Absolument calmes au milieu de ce visage barbu et déformé, au milieu de ce
        corps, qui s'agitait sans cesse dans tous les sens.</seg>
      <seg xml:id="s28">Il ne pouvait détacher son regard de ses petits yeux creux et profonds comme
        s'ils étaient en équilibre au bord d'un gouffre, comme s'il y avait derrière eux une
        obscurité sans fond.</seg>
      <seg xml:id="s29">Il restait là à regarder ces yeux et ce visage marqué par quelque chose qui
        était à l'intérieur de lui et en même temps, il voyait qu'en fait c'étaient des yeux
        taciturnes, très taciturnes.</seg>
      <seg xml:id="s30">Ce n'étaient pas les yeux d'un homme dérangé ou ivre.</seg>
      <seg xml:id="s31">C'étaient des yeux qui avaient peur.</seg>
      <seg xml:id="s32">Mais pas de n'importe quoi, de quelque chose de simple et d'authentique et
        qu'il était impossible d'éviter.</seg>
      <seg xml:id="s33">C'étaient les yeux de Fédiatine.</seg>
      <seg xml:id="s34">C'était inéluctable, le visage de Fédiatine et ses yeux taciturnes, ses
        minuscules prunelles noires, et l'abîme sombre, profond, derrière eux, il fallait qu'il les
        vît ce matin-là, les façades délabrées étaient à l'arrière-plan, la rue sale, le matin
        silencieux de la terre jusqu'au ciel.</seg>
      <seg xml:id="s35">Et il fallait qu'il tressaillît en voyant les taches rouge sombre sur sa
        veste, en se disant que ces taches étaient des taches de sang.</seg>
      <seg xml:id="s36">Une nouvelle fois, la rue se déroba sous ses pieds et il se cramponna au
        mur.</seg>
      <seg xml:id="s37">Peut-être pensa-t-il alors qu'il ferait mieux de quitter cette ville, de lui
        tourner le dos et de quitter cet endroit.</seg>
      <seg xml:id="s38">Il ne lui tourna pas le dos, il ne partit pas.</seg>
      <seg xml:id="s39">Qui, en ce monde, à cause d'un vague pressentiment, quitterait une ville
        dont il voulait apprendre, savoir quelque chose, qui, franchement, arrêterait son pas pour
        un pressentiment ?</seg>
      <seg xml:id="s40">Le pressentiment est là pour conduire encore plus sûrement vers ce qui est
        inévitable.</seg>
      <seg xml:id="s41">Et c'est pourquoi l'apparition matinale, avec ses pupilles noires et ses
        taches rouge sombre sur la veste ne sont, pour lui, rien d'autre qu'un homme ivre et
        chiffonné au regard un peu hébété.</seg>
      <seg xml:id="s42">C'est pourquoi il restait là debout dans la rue alors même que Fédiatine
        s'était déjà perdu parmi les sombres façades des maisons tout en s'agitant sans cesse, alors
        que le messager du matin, l'annonciateur de la résurrection, avait carrément disparu là dans
        ces façades.</seg>
      <seg xml:id="s43">Debout contre un mur de la rue Alexandre, il n'en finissait pas de s'étonner
        du silence énorme et retentissant de ce matin, du silence et de son frémissement qui
        planaient sur la Mitteleuropa, résonnaient depuis les murs des rues de Prague et flottaient
        en bas, imperceptibles, avant de grignoter les pentes de Devin.</seg>
      <seg xml:id="s44">Il regarda en direction de l'église franciscaine et attendit qu'une cloche
        sonnât.</seg>
    </p>

    <p xml:id="p5">
      <seg xml:id="s45">C'était tôt le matin du premier janvier 1938.</seg>
    </p>

    <note type="footnote" target="#s9">
      <seg xml:id="s46">Le Christ est ressuscité. <hi rend="italic">(Toutes les notes sont de la
        traductrice.)</hi></seg>
    </note>

    <note type="footnote" target="#s10">
      <seg xml:id="s47">En vérité, il ressuscite.</seg>
    </note>

  </chapter>
</text>