<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<text author="Drago Jančar" title="Nordlicht" translator="Klaus Detlef Olof" year="2011"
  place="Wien/Bozen" publisher="Folio Verlag">
  <chapter n="1">

    <p xml:id="p1">
      <seg xml:id="s1">Dem Bahnhof gegenüber erblickte Erdmann die dunkle Fassade eines Hauses.</seg>
      <seg xml:id="s2">Hoch oben waren zwei Fenster erleuchtet.</seg>
      <seg xml:id="s3">Für einen Moment schien ihm, als starrten ihn die Augen einer kauernden Stadt
        an.</seg>
      <seg xml:id="s4">Durch nassen Schneematsch trat er hinaus auf die leere Straße.</seg>
      <seg xml:id="s5">Als er um die Ecke des Hauses mit den hellen Augen bog, wankte ihm in der
        Dunkelheit eine menschliche Gestalt entgegen.</seg>
      <seg xml:id="s6">Die Straße war menschenleer, deshalb war die Erscheinung vor ihm etwas völlig
        Unerwartetes.</seg>
      <seg xml:id="s7">Sie musste aus einer Toreinfahrt oder hinter einem Pfeiler hervorgekommen,
        wenn nicht gar aus dem Boden gewachsen sein.</seg>
      <seg xml:id="s8">Im Hintergrund ragten die dunklen Fassaden der alten Häuser, und in der
        Dunkelheit des Morgens war diese Gestalt kaum zu erkennen gewesen.</seg>
    </p>

    <p xml:id="p2">
      <seg xml:id="s9">„Christos voskres", rief der Mann.</seg>
      <seg xml:id="s10">„Vaistinu voskres."</seg>
    </p>

    <p xml:id="p3">
      <seg xml:id="s11">Er schwankte und krümmte sich in der Mitte und gleichzeitig stachen seine
        spindelförmigen Arme rätselhafte Figuren in die Luft.</seg>
      <seg xml:id="s12">Vielleicht war Erdmann für einen Augenblick erschrocken vor diesem Bärtigen
        im abgetragenen Anzug, vielleicht war ihm nicht klar, was diese Worte bedeuteten, was dieses
        Schwanken und dieses Fuchteln mit den Armen heißen sollte.</seg>
      <seg xml:id="s13">Jedenfalls konnte er sich im ersten Moment nicht entscheiden, ob er einen
        betrunkenen oder einen gefährlichen oder einen etwas blöden Menschen vor sich hatte.</seg>
      <seg xml:id="s14">Er versuchte auszuweichen, doch der andere verstellte ihm mit einem
        plötzlichen Sprung, den dieser missgestalteten Erscheinung niemand zugetraut hätte, den Weg.</seg>
      <seg xml:id="s15">Erdmann hatte noch das Rattern des Zuges in den Ohren, das Aufblitzen der
        einsamen Bahnhöfe an der Strecke in den Augen, und jetzt schlug ihm die leere Stille der
        Straße entgegen, der dunkle Morgen mit den bröckelnden Fassaden der unbekannten Häuser und
        dann plötzlich dieses verzerrte Gesicht, diese schwankende Gestalt, die ihm nicht aus dem
        Weg gehen wollte.</seg>
    </p>

    <p xml:id="p4">
      <seg xml:id="s16">Er stellte den Koffer auf das Pflaster, in das schmutzige breiige Gemisch
        aus Schnee und menschlichen Fußstapfen.</seg>
      <seg xml:id="s17">Er hörte die Stille und wartete, bis aus der roten Mundhöhle vor ihm erneut
        eine menschliche Stimme ertönen würde.</seg>
      <seg xml:id="s18">Erdmann war müde und für einen Moment hatte er das Gefühl, als würde die
        Straße langsam unter seinen Füßen weggleiten.</seg>
      <seg xml:id="s19">Dies sonderbare Gefühl schrieb er der langen Zugfahrt zu, trotzdem griff er
        mit der Hand nach der Mauer.</seg>
      <seg xml:id="s20">Der andere knickte noch einmal in der Mitte ab und reckte den Hals, dass
        sein Gesicht nach oben gewendet blieb.</seg>
      <seg xml:id="s21">Dann richtete er sich auf und kam näher.</seg>
      <seg xml:id="s22">Erdmann spürte den warmen Atem auf seiner Wange und hätte am liebsten
        kehrtgemacht.</seg>
      <seg xml:id="s23">Kehrt und weg.</seg>
      <seg xml:id="s24">Er machte nicht kehrt.</seg>
      <seg xml:id="s25">Auch den Koffer nahm er nicht auf und auch die morgendliche Erscheinung
        schob er nicht zur Seite.</seg>
      <seg xml:id="s26">Denn in diesem Moment sah er die kleinen Pupillen, die ganz ruhig waren.</seg>
      <seg xml:id="s27">Ganz ruhig mitten in diesem verzerrten bärtigen Gesicht, mitten in diesem
        Körper, der sich in einem fort unruhig hin und her bewegte.</seg>
      <seg xml:id="s28">Die Augen waren so, dass er den Blick nicht losreißen konnte, sie waren hohl
        und tief, als wären sie Scheitelpunkt und zugleich Einlass in einen tiefen Abgrund, als wäre
        hinter ihnen unergründliche Finsternis.</seg>
      <seg xml:id="s29">Er stand da und sah in diese Augen und dieses Gesicht, das zerfurcht war von
        etwas, das in seinem Innern war, und sah zugleich, dass es durchaus stille, sehr stille
        Augen waren.</seg>
      <seg xml:id="s30">Das waren nicht die Augen eines betrunkenen oder blöden Menschen.</seg>
      <seg xml:id="s31">Das waren Augen, die vor etwas Angst hatten.</seg>
      <seg xml:id="s32">Aber nicht vor irgendetwas, sondern vor etwas, das unweigerlich geschehen
        und dem man nicht entgehen würde.</seg>
      <seg xml:id="s33">So waren Fedjatins Augen.</seg>
      <seg xml:id="s34">Und genauso hatte es sein müssen an diesem Morgen, er hatte Fedjatins
        Gesicht und seine stillen Augen sehen müssen, die kleinen schwarzen Pupillen und den tiefen
        finsteren Abgrund dahinter, im Hintergrund die bröckelnden Fassaden, die schmutzige Straße,
        den stillen Morgen von der Erde bis hinauf an den Himmel.</seg>
      <seg xml:id="s35">Und er hatte zusammenzucken müssen, als er die dunkelroten Flecken auf
        seiner Jacke sah, als ihm der Gedanke kam, dass diese Flecken von irgendwelchem Blut
        herrührten.</seg>
      <seg xml:id="s36">Wieder glitt die Straße unmerklich unter seinen Füßen weg und er griff
        fester nach der Mauer.</seg>
      <seg xml:id="s37">Vielleicht hatte er da den Gedanken, diese Stadt gleich wieder zu verlassen,
        auf der Stelle umzudrehen und dorthin zurückzukehren, woher er gekommen war.</seg>
      <seg xml:id="s38">Er kehrte nicht um und fuhr nicht weg.</seg>
      <seg xml:id="s39">Wer auf dieser Welt hat jemals einer vagen Ahnung wegen den Ort wieder
        verlassen, wo er etwas herausfinden und in Erfahrung bringen wollte, wer hat jemals einer
        Ahnung wegen seinen Schritt verhalten?</seg>
      <seg xml:id="s40">Eine Ahnung ist dazu da, noch unfehlbarer zu dem zu führen, was
        unausweichlich ist.</seg>
      <seg xml:id="s41">Und deshalb war für ihn die morgendliche Erscheinung mit den schwarzen
        Pupillen und den dunkelroten Flecken auf der Jacke nichts anderes als ein schäbig
        gekleideter, betrunkener Mensch mit einem leicht blöden Blick.</seg>
      <seg xml:id="s42">Deshalb war er stehen geblieben und deshalb stand er jetzt da auf der
        Straße, auch dann noch, als sich Fedjatin unter ständigem Abknicken längst zwischen den
        dunklen Hausfassaden verloren hatte, als er einfach verschwunden war zwischen diesen
        Fassaden, ein morgendlicher Eiferer und Künder der Auferstehung.</seg>
      <seg xml:id="s43">Er stand allein an der Hauswand in der Alexanderstraße und konnte sich nicht
        genug über die gewaltige dröhnende Stille des Morgens wundern, eine Stille, die mit ihrem
        Zittern über Mitteleuropa schwebte, die von den Mauern der Prager Gassen widerhallte und im
        Süden unhörbar an die Küste von Duino wogte und brandete.</seg>
      <seg xml:id="s44">Er sah zur Franziskanerkirche hinüber und wartete, ob dort oben die Glocke
        schlagen würde.</seg>
    </p>

    <p xml:id="p5">
      <seg xml:id="s45">Das war am frühen Morgen des ersten Januars des Jahres
        neunzehnhundertachtunddreißig.</seg>
    </p>

    <note type="footnote" target="#p2">
      <seg xml:id="s46">Russisch-Kirchenslawisch: Christus ist auferstanden! Er ist wahrhaftig
        auferstanden!</seg>
    </note>

  </chapter>
</text>