<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<text author="Drago Jančar" title="Severni sij (1984)" year="1993" publisher="Založba Wieser"
  place="Celovec-Salzburg">
  <chapter n="1">

    <p xml:id="p1">
      <seg xml:id="s1">Erdman je pred železniško postajo zagledal temno pročelje neke hiše.</seg>
      <seg xml:id="s2">Visoko zgoraj je bilo dvoje oken razsvetljenih.</seg>
      <seg xml:id="s3">Za hip se mu je zdelo, da ga gledajo oči ždečega mesta.</seg>
      <seg xml:id="s4">Skozi mokro snežno brozgo je stopil po prazni ulici.</seg>
      <seg xml:id="s5">Ko je prišel za vogal hiše s svetlimi očmi, se je v temi zamajala človeška
        postava.</seg>
      <seg xml:id="s6">Ulica je bila popolnoma prazna, zato se je prikazen znašla pred njim
        nepričakovano.</seg>
      <seg xml:id="s7">Iz kakšne veže je morala stopiti ali izza stebra, če ni zrasla iz tal.</seg>
      <seg xml:id="s8">Zadaj so bila temna pročelja starih hiš in v jutranji temi je bilo sprva to
        postavo komaj mogoče razločiti.</seg>
    </p>

    <p xml:id="p2">
      <seg xml:id="s9">– Hristos voskres, je vzkliknil moški.</seg>
      <seg xml:id="s10">Vaistinu voskres.</seg>
    </p>

    <p xml:id="p3">
      <seg xml:id="s11">Majal se je in pregibal v pasu, hkrati pa so njegove vrtinčaste roke dolble
        v zrak neznane podobe.</seg>
      <seg xml:id="s12">Nemara se je Erdman za hip ustrašil tega bradatega človeka v ponošeni
        obleki, nemara mu ni bilo prav jasno, kaj pomenijo te besede, kaj je to pregibanje in
        mahanje z rokami.</seg>
      <seg xml:id="s13">Prav gotovo se prvi hip ni mogel odločiti, ali ima pred seboj pijanega ali
        nevarnega ali nekoliko bebavega človeka.</seg>
      <seg xml:id="s14">Skušal se mu je izogniti, oni pa mu je z naglim skokom, ki ga tej zveriženi
        postavi nihče ne bi mogel prisoditi, zastavil pot.</seg>
      <seg xml:id="s15">Erdman je imel v ušesih drdranje vlaka, v očeh blesk samotnih postaj ob
        progi in zdaj je vanj udarila prazna tišina ulice, temno jutro z razdrapanimi pročelji
        neznanih hiš in potem znenada ta spačeni obraz, majava postava, ki mu ne gre s poti.</seg>
    </p>

    <p xml:id="p4">
      <seg xml:id="s16">Kovček je postavil na tla, v umazano kašasto zmes snega in človeških
        stopinj.</seg>
      <seg xml:id="s17">Slišal je tišino in čakal, kdaj bo iz rdeče votline ust pred njim človeški
        glas znova spregovoril.</seg>
      <seg xml:id="s18">Erdman je bil utrujen in za hip se mu je zdelo, da je ulica nalahno zdrsnila
        pod njegovimi nogami.</seg>
      <seg xml:id="s19">Ta nenavadni občutek je pripisal dolgi vožnji z vlakom, vseeno pa se je z
        roko naslonil na zid.</seg>
      <seg xml:id="s20">Oni se je še enkrat zlomil v pasu in iztegnil vrat, tako da je obraz ostal
        obrnjen navzgor.</seg>
      <seg xml:id="s21">Potem se je vzravnal in se mu približal.</seg>
      <seg xml:id="s22">Čutil je njegovo toplo sapo na svojem licu in bilo mu je tako, da bi najraje
        odšel.</seg>
      <seg xml:id="s23">Obrnil bi se in odšel.</seg>
      <seg xml:id="s24">Ni se obrnil.</seg>
      <seg xml:id="s25">Tudi kovčka ni dvignil in jutranje prikazni ni odrinil.</seg>
      <seg xml:id="s26">Kajti v tem hipu je ugledal njegovi drobni zenici, ki sta bili čisto pri
        miru.</seg>
      <seg xml:id="s27">Čisto pri miru sredi tega bradatega in spačenega obraza, sredi telesa, ki je
        brez prestanka nemirno suvalo sem in tja.</seg>
      <seg xml:id="s28">Očesci pa sta bili takšni, da ni mogel odtrgati pogleda, bili sta votli in
        globoki, kakor da sta vršiček in vhod v neko globoko brezno, kakor da je za njima brezdanja
        tema.</seg>
      <seg xml:id="s29">Stal je tam in gledal v te oči in ta obraz, ki je bil razbrazdan od nečesa,
        kar je notri v njem, in hkrati je videl, da so to pravzaprav tihe, zelo tihe oči.</seg>
      <seg xml:id="s30">To niso bile oči pijanega ali bebavega človeka.</seg>
      <seg xml:id="s31">To so bile oči, ki jih je bilo nečesa strah.</seg>
      <seg xml:id="s32">Ampak ne česar koli, nečesa, kar preprosto in zanesljivo bo in čemur se ni
        mogoče izogniti.</seg>
      <seg xml:id="s33">To so bile Fedjatinove oči.</seg>
      <seg xml:id="s34">Natanko tako je moralo biti, Fedjatinov obraz in njegove tihe oči, njegove
        drobne črne zenice in globoko temno brezno za njimi je moral videti v tistem jutru,
        razdrapana pročelja so bila v ozadju, umazana ulica, od zemlje do nebes tiho jutro.</seg>
      <seg xml:id="s35">In zdrzniti se je moral, ko je videl temnordeče madeže na njegovem suknjiču,
        ko je pomislil, da so ti madeži od nekakšne krvi.</seg>
      <seg xml:id="s36">Ulica mu je spet nalahno zdrsnila pod nogami in močneje se je oprijel zidu.</seg>
      <seg xml:id="s37">Nemara je tedaj pomislil, da bi kar odšel iz tega mesta, da bi se kar obrnil
        in odšel, od koder je že prišel.</seg>
      <seg xml:id="s38">Ni se obrnil in ni odšel.</seg>
      <seg xml:id="s39">Kdo na tem svetu je zavoljo nejasne slutnje odšel iz mesta, kjer hoče nekaj
        izvedeti in nekaj spoznati, kdo je sploh zavoljo kakršne koli slutnje ustavil svoj korak?</seg>
      <seg xml:id="s40">Slutnja je zato, da še bolj zanesljivo pelje v tisto, kar je neizogibno.</seg>
      <seg xml:id="s41">In zato jutranja prikazen s črnimi zenicami in temnordečimi madeži na
        suknjiču zanj ni nič drugega kot pijan in povaljan človek z nekoliko bebastim pogledom.</seg>
      <seg xml:id="s42">Zato je ostal in zato je stal tam na ulici tudi tedaj, ko se je Fedjatin že
        zgubil v temnih pročeljih hiš med svojim nenehnim pregibanjem, ko je kar izginil tja v tista
        pročelja, jutranji oznanjevalec in agitator vstajenja.</seg>
      <seg xml:id="s43">Sam je stal ob zidu na Aleksandrovi cesti in ni se mogel načuditi silni in
        bobneči tišini tega jutra, tišini, ki je s svojo drhtavico lebdela nad Mitteleuropo,
        odzvanjala od sten praških ulic ter spodaj neslišno plala in grizla bregove Devina.</seg>
      <seg xml:id="s44">Gledal je tja proti frančiškanski cerkvi in čakal, kdaj bo udaril kak zvon
        tam gori.</seg>
    </p>

    <p xml:id="p5">
      <seg xml:id="s45">To je bilo zgodaj zjutraj prvega januarja tisočdevetstoosemintridesetega.</seg>
    </p>

  </chapter>
</text>